
\chapter{Исследование применимости конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений}\label{AdvNetsResearch}
	
	Опишем еще раз основные идеи, мотивирующие использование конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений. Анализ подходов к решению данной задачи показал насколько важным является внесение априорных знаний о виде фотореалистичных изображений в используемые модели. Тем не менее, современные нейросетевые методы явно эти знания не используют. Вкупе с тем фактом, что полученные с помощью минимизации $L_2$ нормы разницы исходных и восстановленных изображений результаты остаются несколько размытыми в сложных областях, становится ясно, что интеграция априорных знаний действительно может улучшить нейросетевые методы. Модель конкурирующих сетей естественным образом позволяет использовать эти знания, так как информация о том, как выглядят фотореалистичные изображения аккумулируется во время обучения в дискриминативной сети.

	\section{Метрики качества}
		На сегодняшний день наиболее распространенными метриками для оценки качества восстановленных изображений являются Peak Signal-to-Noise Ratio (PSNR) и Structural Similarity (SSIM)~\cite{wang2004image}:
		\begin{align*}
			PSNR(I_1, I_2) &= 10 \log_{10}⁡\frac{L^2}{\norm{I_1 - I_2}^2/pq} \\
			SSIM(x, y) &= \frac{(2\mu_x \mu_y + c_1)(2\sigma_{xy} + c_2)}{(\mu_x^2+\mu_y^2 + c_1)(\sigma_x^2 + \sigma_y^2 + c_2)} \\
		\end{align*}
		\noindent
		где $I_1, I_2$ — изображения размера $p \times q$, $x, y$ — окна (обычно размера $8 \times 8$), прикладываемые к изображениям, $L$ — максимальное значение яркости (обычно 255, либо 1), $\mu_x, \mu_y, \sigma_x,\\ \sigma_y, \sigma_{xy}$ — средние, дисперсии и ковариация изображений в окне, $c_1 = (0.01L)^2, c_2 = (0.03L)^2$ — константы. Заметим, что метрика SSIM определяется локально, поэтому, чтобы получить глобальную оценку похожести двух изображений используется усреднение SSIM по всем окнам. PSNR может принимать значения из диапазона $[0, +\infty]$, SSIM из диапазона $[-1, 1]$. Для обоих метрик верно, что чем больше их значение, тем более похожи сравниваемые изображения. Данные метрики обычно рассчитываются только для яркости изображений (канала Y цветовой модели YUV), хотя и могут быть легко обобщены на случай трехканальных изображений.

		Во многих работах экспериментально было продемонстрировано, что как PSNR, так и SSIM плохо соответствуют человеческому восприятию (\cite{johnson2016perceptual}, \cite{kundu2015full}, \cite{hanhart2013benchmarking}, \cite{wang2009mean}, \cite{huynh2008scope}). К тому же, минимизация PSNR эквивалентна минимизации $L_2$ нормы разницы исходных и восстановленных изображений, поэтому нейросетевые методы, минимизирующие по-пиксельную ошибку практически всегда будут показывать лучшее качество, с точки зрения PSNR, чем методы, обучающиеся минимизировать другие функции ошибки. Поэтому, целью данной работы было не получение наилучших значений с точки зрения PSNR или SSIM, а именно получение визуально более качественных изображений. Количественное сравнение с помощью данных метрик приведено лишь для финального метода.

	Опишем теперь использованные подходы для применения конкурирующих сетей для решению задачи устранения размытости изображений.
	\section{Стандартная модель конкурирующих сетей}
		Первый, наиболее естественный способ использования модели конкурирующих сетей заключается в замене генеративной сети на нейронную сеть, способную решать задачу устранения размытости. В данной работе использовалась сверточная сеть, аналогичная предложенной в~\cite{xu2014deep} (эта модель описана в разделе 2.1 данной работы). Дискриминативная сеть работает стандартным образом: принимает на вход как настоящие изображения, так и изображения, восстановленные с помощью генеративной сети и обучается верно классифицировать все поданные объекты. Изначальная архитектура дискриминативной сети была заимствована из~\cite{radford2015unsupervised}. Итоговая модель изображена на рис.~\ref{fig:model1}.

		Перед тем, как обучать подобную модель, были сделаны несколько предположений о том, как должно проходить обучение. Дискриминативная сеть обучается как можно лучше различать настоящие и сгенерированные изображения. Так как генеративной сети на вход подаются размытые изображения, можно ожидать, что дискриминативная сеть обучится детектировать размытость (это будет наиболее простой способ различать сгенерированные и настоящие изображения). Это в свою очередь заставит генеративную сеть делать изображения более резкими и наиболее простым резким изображением, которое можно получить из размытого и будет настоящее исходное изображение, которое генеративная сеть обучится восстанавливать.

		Для проверки сделанных предположений был поставлен ряд модельных экспериментов с простой моделью размытия:
		\begin{align*}
			y = x * k
		\end{align*}
		\noindent
		где в качестве ядра свертки $k$ использовалось ядро типа «диск» размером $3 \times 3$ или $5 \times 5$. В качестве обучающей выборки был использован набор данных «Imagenet»~\cite{deng2009imagenet}. Каждое изображение исходного набора данных было обрезано так, что использовалась только центральная область размера $64 \times 64$, а значения пикселей были преобразованы в диапазон $[-1, 1]$. Генеративная сеть состояла из трех сверточных слоев с размерами фильтров, соответственно равными $1 \times 30 \times 32$, $30 \times 1 \times 32$, $5 \times 5 \times 128$ (последнее число равняется количеству карт признаков). Размер изображения все время оставался фиксированным за счет добавления фиктивных пикселей с нулевыми значениями на краях. После каждого сверточного слоя к картам признаков применялось нелинейное преобразование ReLU (за исключением последнего слоя, после которого использовался гиперболический тангенс, чтобы обеспечить корректные значения пикселей из диапазона $[-1, 1]$). Цветовые каналы обрабатывались независимо друг от друга. Заметим, что несмотря на то, что генеративная сеть работает с изображениями фиксированного размера, всегда можно разбить исходное изображение произвольного размера на пересекающиеся области размера $64 \times 64$ пикселей, обработать их поотдельности и произвести усреднение по пересекающимся областям. Дискриминативная сеть состояла из четырех сверточных слоев с размерами фильтров равными $5 \times 5 \times 64$, $5 \times 5 \times 128$, $5 \times 5 \times 256$, $5 \times 5 \times 512$. На каждом слое операции свертки применялись не ко всем позициям, а с шагом в 2, что позволило уменьшать размер изображений не используя операции субдискретизации (в некотором смысле подобный подход позволяет выучивать конкретную операцию субдискретизации во время обучения). В качестве функции активации использовалось преобразование LeekyReLU на всех слоях, кроме последнего, после которого использовалась сигмоида, чтобы преобразовать выход нейронной сети к диапазону $[0, 1]$ (сеть $D$ выдает вероятности). Вход каждого слоя как генеративной, так и дискриминативной сети преобразовывался с помощью батч-нормализации. Вся модель целиком обучалась с помощью алгоритма~\ref{alg:advnets} (гипер-параметр $K = 1$, метод оптимизации: Adam).

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/model-1.png}
	        \end{center}
	        \caption{Базовая модель конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений.}
	        \label{fig:model1}
	    \end{figure}

	    Результаты, полученные с помощью данной модели можно увидеть на рис.~\ref{fig:model1-res} (a). Видно, что не смотря на то, что была выбрана наиболее простая модель размытия (при данной модели размытия задача, вообще говоря, может быть решена точно), генеративная сеть не восстанавливает исходные картинки. Тем не менее, восстановленные изображения выглядят достаточно реалистично. Полученные результаты предположительно означают, что гипотеза о том, что наиболее простое резкое изображение, которое можно получить из размытого будет исходным, оказалась неверной. Отметим, что это не означает, что модель конкурирующих сетей не обучается или неправильно работает в данной ситуации. Так как генеративная сеть не получает никакой информации о настоящих картинках, факт того, что она восстанавливает их неточно выглядит объяснимо и достоверно. Но перед тем, как делать вывод о том, что модель конкурирующих сетей в данном виде не применима к задаче устранения размытости, нами было исследовано несколько различных архитектур, использование которых могло сделать восстановление именно исходных изображений более предпочтительным для генеративной сети. 

	    Первый проведенный нами эксперимент заключался в следующем: вместо того, чтобы показывать независимые изображения конкурирующим сетям, мы попробовали подавать на вход дискриминативной сети резкие изображения, являющиеся оригиналами для соответствующих восстановленных изображений из генеративной сети. При таком способе обучения дискриминативная сеть на каждой итерации может настраиваться на различия не между распределением данных и распределением сгенерированных изображений, а на различия между конкретными поданными изображениями. Стоит отметить, что достижение подобного эффекта не гарантируется, так как мы по прежнему явно не вносим информацию о соответствии изображений друг другу в функцию ошибки. Тем не менее, данный подход позволил несколько улучшить визуальное качество получаемых результатов, но в целом не решил исходной проблемы (рис.~\ref{fig:model1-res} (b)). Чтобы еще сильнее упростить задачу восстановления исходных изображений мы попробовали использовать остаточные слои~\cite{he2015deep} в генеративной сети. Остаточный слой — это сверточный слой, выход которого складывается с поданными на вход данными. Так как в нашем случае размытые и исходные изображения довольно похожи, использование остаточных слоев обосновано и может сделать задачу несколько проще, так как нейронной сети нужно будет выучить лишь разницу между исходными и размытыми изображениями. В нашем случае вся генеративная сеть представляла из себя один остаточный слой, что эквивалентно добавлению размытого изображения, подаваемого на вход сети, к выходу последнего слоя. Использование подобной архитектуры позволило еще несколько улучшить визуальное качество, но исходная проблема по прежнему не была решена, что видно на рис.~\ref{fig:model1-res} (c).

	   	\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/1_blurred.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/2_blurred.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/3_blurred.png}	\\ 
	            \vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/1_restored.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/2_restored.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/3_restored.png} \\ 
	            \vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/1_true.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/2_true.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.22\linewidth]{images/method-1/3_true.png} \\
	            (a)	\hspace{90pt} (b) \hspace{90pt} (c)
	        \end{center}
	        \caption{Результат работы первой предложенной модели конкурирующих сетей для задачи устранения размытости изображений. Верхний ряд: размытые изображения, средний ряд: восстановленные изображения, нижний ряд: исходные изображения. На рисунке (a) показан результат работы исходной модели. На рисунке (b) модели, с синхронизированным обучением сетей $D$ и $G$ (сеть $D$ получает на вход оригиналы изображений, поданных сети $G$). На рисунке (c) показан результат работы модели с добавлением остаточного слоя.}
	        \label{fig:model1-res}
	    \end{figure}

	    В целом, по результатам проведенных экспериментов можно сделать вывод, что предложенная модель не подходит для решения задачи устранения размытости, так как изображения, восстанавливаемые генеративной сетью не всегда похожи на исходные. Заметим, что все эксперименты были проведены для предельно простого случая модели размытия и при усложнении задачи результаты могут только ухудшиться.
	\section{Комбинирование стандартного и конкурирующего обучения}
	    Результаты экспериментов со стандартной моделью конкурирующих сетей (рис.~\ref{fig:model1}) продемонстрировали необходимость введения в генеративную сеть информации о настоящих изображениях. Для того, чтобы это сделать была реализована модель, которая совмещает в себе стандартную нейронную сеть для решения задачи устранения размытости изображений и модель конкурирующих сетей (рис.~\ref{fig:model2}). Отличие этой модели от предыдущей в том, что обучение генеративной сети происходит с использованием комбинированной функции ошибки, состоящей из взвешенной комбинации $L_2$ нормы разницы исходных и восстановленных изображений (стандартное обучение) и логарифма отклика сети $D$ (конкурирующее обучение). Формально, оптимизируемая функция для модели может быть записана следующим образом:

	   	\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/model-2.png}
	        \end{center}
	        \caption{Модель конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений, комбинирующая стандартное и конкурирующее обучение.}
	        \label{fig:model2}
	    \end{figure}

	    \begin{align*}
	    	\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\log D\left(s^{(i)}; \theta_d\right) + \log \left(1 - D(G(b^{(i)}; \theta_g); \theta_d)\right)\right] \rightarrow \min_{\theta_d} \\
	    	\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\norm{s^{(i)} - G(b^{(i)}; \theta_g)}^2 - \lambda \log \left(D(G(b^{(i)}; \theta_g); \theta_d\right)\right] \rightarrow \min_{\theta_g}
	    \end{align*}
	    \noindent
	    здесь $s^{(i)}, b^{(i)}$ — это исходные и размытые изображения соответственно, $\lambda$ — гипер-пара\-метр, регулирующий степень влияния конкурирующего обучения. Видно, что функция для обучение сети $D$ осталась неизменной, а в функцию для обучения сети $G$ добавилось слагаемое, отвечающее за $L_2$ норму разницы исходных и восстановленных изображений (также функция $\log(1 - D(x))$ была заменена на $-\log D(x)$, что соответствует той же точки минимума, но модуль градиента последней функции на практике значительно больше). Подобную схему обучения можно рассматривать как регуляризацию стандартной модели обучения нейронных сетей (в которой отсутствует сеть $D$ и функция ошибки для сети $G$ состоит только из первого слагаемого). Действительно, в процессе обучения сеть $D$ будет выделять черты, по которым можно отличать восстановленные и настоящие изображения, и второе слагаемое в функции ошибки сети $G$ как раз и будет поощрять более реалистичные с точки зрения сети $D$ изображения. Если в целом сеть $G$ будет генерировать размытые изображения, то второе слагаемое будет поощрять более резкие изображения. Если сеть $G$ будет генерировать зашумленные изображения, то второе слагаемое будет поощрять незашумленные результаты, при условии, что сеть $D$ сможет детектировать зашумленность и основываясь на этом классифицировать изображения.

	    Так как исходная задача некорректно поставлена, предполагалось, что добавление подобного регуляризатора позволит снизить круг возможных решений и сделает восстановленные картинки более резкими и реалистичными. В экспериментах с данной моделью использовалась довольно сложная модель размытия:
		\begin{align*}
			y = \phi(x * k + n)
		\end{align*}
		\noindent
		где в качестве ядра свертки $k$ использовалось ядро типа «диск» размером $15 \times 15$, к изображению добавлялся Гауссовский шум с параметром $\sigma \approx 0.02$ и после этого использовалось неравномерное затухание яркости (яркость изображения умножалась на $1.3$ и к каждому пикселю применялась функция $c(x) = \max(c, 255)$), а также применялась JPEG-компрессия.

		В рамках данного эксперимента было использовано несколько различных архитектур генеративной и дискриминативной сетей. Среди исследованных параметров были:
		\begin{itemize}
			\item Размер входного изображения ($64$, либо $128$ пикселей, одноканальное изображение, либо трехканальное);
			\item Количество слоев сетей (от 3 до 5);
			\item Количество карт признаков и различные комбинации фильтров в каждом из слоев ($3 \times 3$, $5 \times 5$ или $9 \times 9$, а также одномерные фильтры размеров $30$ или $80$ для первых слоев генеративной сети);
			\item Различные функции активации для внутренних слоев сетей (ReLU, LeakyReLU, Sig\-mo\-id);
			\item Различные функции активации для последнего слоя генеративной сети (Tanh, Sig\-mo\-id)\footnote{При использовании функции Sigmoid все изображения нормировались в интервал $[0, 1]$, при использовании Tanh в $[-1, 1]$.};
			\item Использование батч-нормализации в обоих сетях;
			\item Использование остаточного слоя в генеративной сети;
			\item Различные значения гипер-параметров $\lambda$ (0.1, 0.01, 0.001, 0.0001, 0.00001) и $K$ (1, 2, 3, 9)\footnote{Были также опробованы ситуации, когда для дискриминативной сети выполнялся один шаг по градиентному спуску, а затем несколько раз обновлялась генеративная модель.};
			\item Различные методы оптимизации (стохастический градиентный спуск с использованием инерции, метод Adam, метод RMSProp~\cite{tieleman2012lecture}) и комбинации их параметров.
		\end{itemize}

		\noindent
	    Заметим, что перебор был осуществлен не по всем возможным комбинациям описанных параметров, а лишь по некоторому подмножеству. Каждый раз изменялся один из параметров и оценивалось общее влияние на работу сетей и если оно не было положительным, то значение параметра оставалось прежним. В целом, данный поиск оказался оправданным, так как итоговая архитектура демонстрирует значительно лучшее визуальное качество, чем изначальная (рис.~\ref{fig:comp-archs}).

	   	\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/method-2/comp-real.png}
	            \includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/method-2/comp-blur.png}
	            \includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/method-2/comp2.png}
	            \includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/method-2/comp1.png}
	        \end{center}
	        \caption{Сравнение изначальной и итоговой архитектуры генеративной сети. Слева-направо: исходное изображение, размытое изображение, восстановленное с помощью изначальной архитектуры, восстановленное с помощью итоговой архитектуры. В данном случае для лучшего сравнения использовался параметр $\lambda = 0$ (отсутствие конкурирующего обучения), так как это делает модель значительно стабильней. Видно, что изображения, полученные с помощью итоговой архитектуры значительно более резкие.}
	        \label{fig:comp-archs}
	    \end{figure}

	    Итоговая модель работает с трехканальными изображениями размера $128 \times 128$, использует метод Adam (стохастический градиент каждый раз подсчитывался по 100 изображениям) с параметрами $\alpha = 0.001$\footnote{шаг градиентного спуска $\alpha$ уменьшался в 10 раз каждые 1000 итераций}, $\beta_1 = 0.9, \beta_2 = 0.999$, не использует остаточные слои, а также батч-нормализацию ни в генеративной, ни в дискриминативной моделях. Функции активации используются такие же, как и в предыдущей модели, генеративная сеть работает с фильтрами размеров $80 \times 1 \times 32$ и $1 \times 80 \times 32$, после которых идут еще два сверточных слоя с фильтрами размера $5 \times 5 \times 128$. В дискриминативной сети используется на один слой больше, чем в предыдущей модели с фильтрами $5 \times 5 \times 1024$. Параметры конкурирующего обучения ($\lambda$, $K$) часто выбирались различными и иногда менялись прямо в процессе обучения, чтобы достичь большей стабилизации сетей друг с другом. Также отметим, что основные результаты были получены путем дообучения генеративной сети, предобученной с параметром $\lambda = 0$. На рис.~\ref{fig:model2-res} представлены результаты работы модели, обученной подобным образом.

	    \begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/1/real.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/1/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/1/usual_deblur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/1/adversarial_loss.png}	\\ 
	           	\vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/2/real.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/2/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/2/usual_deblur.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/2/adversarial_loss.png}
	        \end{center}
	        \caption{Результат работы второй предложенной модели. Слева-направо: исходное изображение, размытое изображение, восстановленное без использования конкурирующего обучения ($\lambda = 0$), восстановленная с использованием конкурирующего обучения.}
	        \label{fig:model2-res}
	    \end{figure}

	    Можно обратить внимание на несколько интересных результатов. Во-первых, видно, что изображения действительно стали более резкими по сравнению с моделью, не использующей конкурирующее обучение. Но резкость на изображениях увеличивается за счет нанесения на них небольших штрихов, которые во многих случаях выглядят как случайный шум. Это наблюдение вполне объяснимо: дискриминативная сеть обучается детектировать размытость и вынуждает генеративную сеть восстанавливать более резкие изображения. Но наиболее простым способом «обмануть» дискриминативную сеть как раз и будет нанесение небольших резких штрихов равномерно на все изображение. Естественно, дискриминативная сеть обучается детектировать подобные зашумленные области, но это вынуждает генеративную сеть снова восстанавливать размытые изображения. Также, размытость поощряет слагаемое, отвечающее $L_2$ норме, которое в случае резких изображений начинает вносить больший вклад в функцию ошибки (так как $L_2$ норма зашумленных изображений больше, чем у несколько размытых). В итоге, в процессе обучения наблюдается осцилляция резкости изображений: генеративная сеть в начале генерирует размытые изображения, затем делает их более резкими за счет добавления шума, затем делает опять размытыми и т.д. (рис. ~\ref{fig:oscillation}).

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/osc0.png}	        
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/osc1.png}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/osc2.png}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/osc3.png}	 
   	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-2/osc4.png}	            
	        \end{center}
	        \caption{Пример осцилляции резкости при обучении конкурирующих сетей с помощью второго подхода. Левое изображение получено с помощью предобученной модели без использования конкурирующего обучения. Каждое следующее изображение получено через несколько итераций комбинированного обучения. Видно, что резкость на изображениях действительно начинает осциллировать.}
	        \label{fig:oscillation}
	    \end{figure}

	\section{Использование скрытых представлений, формируемых дискриминативной сетью в функции ошибки}
		Анализируя полученные результаты можно сделать несколько выводов. Во-первых, комбинация стандартного и конкурирующего обучения для нейронных сетей действительно помогает устранить недостатки первого подхода и генеративная сеть начинает восстанавливать именно исходные изображения, а не некоторые фотореалистичные. Во-вторых, экспериментально было показано, что предложенный способ комбинации двух методов обучения неэффективен, так как резкость повышается равномерно, а структурные особенности изображений игнорируются. Чтобы исправить озвученную проблему нами был разработан принципиально другой подход к комбинации стандартного и конкурирующего обучения.

		В процессе обучения на последних слоях дискриминативной сети формируются скрытые представления подаваемых ей на вход изображений. Данные скрытые представления содержат в себе всю информацию, используемую дискриминативной сетью для классификации изображений на настоящие и сгенерированные. Если сеть $D$ детектирует размытость или зашумленность на изображениях, то эта информация кодируется в активациях нейронов на последних скрытых слоях. Соответственно, если у двух изображений формируются похожие скрытые представления, то это будет означать, что данные изображения похожи, с точки зрения сети $D$ (например, оба размытые или оба резкие). Если потребовать, чтобы восстановленные сетью $G$ изображения были близки к исходным не только в смысле по-пиксельного расстояния, но и в смысле расстояния между скрытыми представлениями, то полученные изображения должны стать более резкими, оставаясь при этом похожими на исходные. Формально, функцию ошибки в данном подходе можно записать следующим образом:

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/model-3.png}
	        \end{center}
	        \caption{Модель конкурирующих сетей для решения задачи устранения размытости изображений, использующая скрытые представления, формируемые дискриминативной сетью.}
	        \label{fig:model3}
	    \end{figure}

	    \begin{align*}
	    	\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\log D\left(s^{(i)}; \theta_d\right) + \log \left(1 - D(G(b^{(i)}; \theta_g); \theta_d)\right)\right] \rightarrow \min_{\theta_d} \\
	    	\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[\norm{s^{(i)} - G(b^{(i)}; \theta_g)}^2 - \lambda \norm{D_f(s^{(i)}; \theta_d) - D_f(G(b^{(i)}; \theta_g); \theta_d}^2\right] \rightarrow \min_{\theta_g}
	    \end{align*}
	    \noindent
	    где $D_f(x)$ — вектор признаков, формируемый на одном из слоев дискриминативной сети (в приведенных результатах использовался последний слой сети $D$). То есть, вместо максимизации вероятности дискриминативной сети совершить ошибку, предлагается обучать генеративную сеть минимизировать различия между скрытыми представлениями исходных и восстановленных картинок, формируемыми дискриминативной сетью. Схема подобной модели изображена на рис.~\ref{fig:model3}. 

	    В такой постановке задачи часть функции ошибки сети $G$, отвечающая за конкурирующее обучение начинает учитывать не только разницу между распределениями настоящих и восстановленных картинок в целом, но и разницу между конкретными картинками, что может помочь сделать результаты еще более качественными. На практике, однако, использование данной функции ошибки делает картинки еще более резкими, но не помогает устранить проблемы добавления шума или осцилляции резкости (рис. \ref{fig:model3-res}).

	    \begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/1/real.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/1/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/1/app2.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/1/app3.png}	\\ 
	           	\vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/2/real.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/2/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/2/app2.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.19\linewidth]{images/method-3/2/app3.png}
	        \end{center}
	        \caption{Результат работы третьей предложенной модели. Слева-направо: исходное изображение, размытое изображение, восстановленное методом №2, восстановленное методом №3. Видно, что изображения становятся более резкими, но резкость все еще достигается за счет равномерного зашумления изображений.}
	        \label{fig:model3-res}
	    \end{figure}

	\section{Минимизация функции ошибки, порождаемой глубинной нейронной сетью}
		Проведенные исследования показали, что конкурирующее обучение помогает сделать картинки более резкими, но делает их резкими в целом, игнорируя структуру изображений, одинаково добавляя новые границы как на резкие текстурные элементы (например, шерсть животных), где они необходимы, так и на монотонный фон (например, небо), где они являются шумом.	Подобные наблюдения говорят о целесообразности внесения в модель явной информации о типе объектов, которые находятся на изображениях. 

		Для этого было предложено использовать глубинные сверточные нейронные сети семейства VGG, обученные классифицировать изображения на наборе данных Imagenet (во всех экспериментах использовалась нейронная сеть VGG-16~\cite{simonyan2014very}). Для того, чтобы упростить задачу мы полностью убрали из модели конкурирующее обучение. Генеративная сеть обучалась минимизировать разницу между исходными и восстановленными изображениями, но не в смысле по-пиксельной $L_2$ нормы, а в смысле разницы между внутренними представлениями, формируемыми на первых слоях нейронной сети VGG-16. Идейно данный метод схож с методом обучения, сформулированным в предыдущем пункте за исключением того, что используется гораздо более глубокая модель, предобученная на классификацию изображений (это означает, что она как раз сможет отделять небо от животных и будет сильнее наказывать генеративную сеть за размытые области во втором случае). Кроме того, эта модель фиксирована, а не обучается вместе с генеративной сетью. В приведенных экспериментах использовались карты признаков, формируемые после слоя relu2\_2. Изначально предполагалось обучение комбинированной функции ошибки, состоящей из $L_2$ нормы изображений и $L_2$ нормы их скрытых представлений. Однако, экспериментально было показано, что использование стандартной $L_2$ нормы в данном случае избыточно. Это означает, что признаки, формируемые на первых слоях глубинной сверточной нейронной сети еще достаточно локальные и, хоть и не содержат в себе явной информации о каждом пикселе исходного изображения, но позволяют восстановить его достаточно точно. Схема итоговой модели приведена на рис.~\ref{fig:final-model}.

		\begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/final-model.png}
	        \end{center}
	        \caption{Схема итогового метода для решения задачи устранения размытости изображений, основанного на минимизации $L_2$ нормы скрытых представлений, формируемых глубинной нейронной сетью, предобученной для классификации изображений.}
	        \label{fig:final-model}
	    \end{figure}


	    \begin{figure}[t]
	        \begin{center}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/real.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/vgg.png}	\\ 
	           	\vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/xu.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/cho.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/1/whyte.png}	\\
	            \vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/real.png}
	            \hspace{10pt}	            
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/blur.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/vgg.png}	\\ 
	           	\vspace{5pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/xu.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/cho.png}
	            \hspace{10pt}
	            \includegraphics[width=0.30\linewidth]{images/final-method/2/whyte.png}
	        \end{center}
	        \caption{Сравнение предложенного метода с современными алгоритмами решения задачи устранения размытости изображений. В верхнем ряду слева-направо: исходное изображение, размытое изображение, изображение, восстановленное предложенным методом. В нижнем ряду слева-направо: метод~\cite{xu2014deep}, метод~\cite{cho2011handling} метод~\cite{whyte2014deblurring}. Видно, что предложенный метод восстанавливает более резкие изображения. }
	        \label{fig:final-res}
	    \end{figure}

		Отметим также, что теоретически, в предложенных ранее подходах дискриминативная сеть также может научиться различать объекты на изображениях и не «наказывать» генеративную сеть за излишнюю размытость монотонного фона. Но на практике этого не происходит, так как сеть $D$ не была предобучена для классификации объектов на изображении и эта информация не является необходимой для правильного разделения изображений на настоящие и сгенерированные. Теоретически возможно использование в качестве сети $D$ предобученной глубокой нейронной сети, хотя первичные эксперименты проведенные в данной работе показали, что это чересчур усложняет конкурирующее обучение и делает его нестабильным.

		Экспериментально было продемонстрировано, что обученная предложенным в данном пункте образом генеративная модель во многих случаях демонстрирует значительно более резкие изображения, чем модели, обученные минимизировать $L_2$ норму. Было проведено экспериментальное сравнение данной модели с тремя современными методами для решения задачи устранения размытости изображений. Метод~\cite{xu2014deep} — это наилучший на сегодняшний день нейросетевой метод, описанный в начале данной работы. Методы~\cite{cho2011handling} и~\cite{whyte2014deblurring} — два метода, использующие сложные априорные распределения и явно моделирующие нелинейности вида неравномерного затухания яркости на изображениях. Полученные результаты приведены на рис.~\ref{fig:final-res} и в таблице~\ref{table:res}. Видно, что предложенный метод действительно визуально лучше работает в сложных областях и вместо размытия небольших деталей делает их резкими. Однако, полученные значения метрик PSNR и SSIM существенно ниже, чем у других методов. Это еще раз подтверждает несоответствие данных метрик визуальному восприятию.

		\begin{table}[t]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& Blurred & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ху и др.~\cite{xu2014deep}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Чо и др.~\cite{cho2011handling}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Вайт и др.~\cite{whyte2014deblurring}\end{tabular} & VGG-loss \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Изображение 1 \\   PSNR\end{tabular}  & 20.81   & 24.31                                                     & \textbf{24.51}                                             & 23.17                                                        & 23.61    \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Изображение 1 \\   SSIM\end{tabular}  & 0.23    & 0.42                                                      & \textbf{0.43}                                              & 0.38                                                         & 0.37     \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Изображение 2\\   PSNR\end{tabular}   & 20.74   & 24.57                                                     & \textbf{24.86}                                             & 22.98                                                        & 23.81    \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Изображение 2 \\   SSIM\end{tabular}  & 0.27    & \textbf{0.49}                                             & 0.49                                                       & 0.41                                                         & 0.42     \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}В целом (по 30)\\   PSNR\end{tabular} & 21.78   & 25.18                                                     & \textbf{25.47}                                             & 24.00                                                        & 24.40    \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}В целом (по 30)\\   SSIM\end{tabular} & 0.23    & 0.41                                                      & \textbf{0.42}                                              & 0.35                                                         & 0.36     \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Количественное сравнение современных алгоритмов с предложенным методом.}
		\label{table:res}		
		\end{table}	    

